%!TEX root = ../main.tex

\chapter{Prompt finale per Prism}

Il seguente prompt puo essere copiato in Prism dopo aver verificato e completato i dati mancanti.

\begin{quote}\small
Scrivi una relazione finale di tirocinio universitario in italiano, adatta a essere poi impaginata in Word/PDF e caricata su Prism.

Il progetto si chiama \builder{} ed e stato svolto come tirocinio universitario. \builder{} e un'applicazione web per la progettazione, visualizzazione, traduzione ed esportazione di schemi Entity-Relationship e schemi logici. La relazione deve essere una relazione di tirocinio, non una semplice documentazione tecnica.

La tutor del tirocinio e stata la Prof.ssa Alessandra Lumini. Devi menzionarla correttamente come tutor del tirocinio e valorizzare il suo ruolo di supervisione. Devi spiegare, con tono prudente e professionale, che le sue indicazioni, i suoi consigli e i suoi suggerimenti hanno contribuito a orientare il lavoro verso chiarezza progettuale, correttezza concettuale, qualita, usabilita e manutenibilita. Non devi inventare citazioni dirette della tutor.

La relazione deve avere tono universitario, chiaro, ordinato e professionale. Evita tono pubblicitario, frasi enfatiche o affermazioni non verificabili. Usa frasi come ``il progetto ha permesso di consolidare'', ``il lavoro ha riguardato principalmente'', ``le indicazioni della tutor hanno contribuito a'', ``un possibile sviluppo futuro riguarda''.

Lunghezza richiesta: circa dieci pagine per il corpo centrale. Copertina, indice, bibliografia/sitografia e appendici non devono essere contati nelle dieci pagine.

Usa questa struttura: introduzione al tirocinio; obiettivi del tirocinio e del progetto; descrizione generale di \builder; analisi dei requisiti e contesto d'uso; tecnologie utilizzate; architettura e progettazione del sistema; implementazione delle funzionalita principali; test, bug fixing e miglioramenti; ruolo della tutor e competenze acquisite; risultati finali, limiti e sviluppi futuri.

Informazioni certe da usare: nome progetto \builder; tipo progetto applicazione web; ambito progettazione di basi di dati; contesto tirocinio universitario; tutor Prof.ssa Alessandra Lumini; tecnologie React, TypeScript, Vite, CSS, SVG, npm, tsx, Playwright, Git/GitHub, GitHub Actions, GitHub Pages e lucide-react; funzionalita di modellazione ER, schema logico, export PNG/SVG/JPEG, salvataggio \texttt{.ersp}, ERS, SQL reverse, localizzazione italiano/inglese/albanese e test.

Non inventare dati mancanti. Usa placeholder chiari per periodo del tirocinio, numero ore, CFU, corso di laurea, struttura ospitante, nome studente, matricola, anno accademico e link progetto.

Nella pagina dedicata alla tutor inserisci un paragrafo che dica che la Prof.ssa Lumini e stata la tutor, che ha supervisionato il progetto, che i suoi consigli hanno aiutato a definire priorita, che i suoi suggerimenti hanno orientato il lavoro verso chiarezza, qualita, usabilita e correttezza, e che il confronto con la tutor ha aiutato lo studente a sviluppare competenze tecniche e metodologiche.

Produci una relazione completa ma ancora revisionabile, con sezioni ben titolate e testo gia pronto per l'impaginazione.
\end{quote}
